\title{Распределение Больцмана-Гиббса для описания денежного оборота}

\paperid{199}

\author{М. Е. Квитка}


\address{Российский университет дружбы народов, Россия, Москва, kvito4ek@gmail.com}


\begin{abstract}
В данной работе дан обзор некоторым методам статистической механики, применяемых для моделирования процессов в экономике.
\end{abstract}

\keywords{эконофизика, статистическая механика, моделирование}

% На английском

\alttitle{The Boltzmann-Gibbs distribution of money}

\altauthor{M. E. Kvitka}


\altaddress{People's Friendship University of Russia, Russia, Moscow, kvito4ek@gmail.com}


\begin{altabstract}
This article reviews some methods of statistical mechanics for simulating processes in economis.
\end{altabstract}

\altkeywords{econophysics, statistical mechanics, simulation}

\maketitle

\section{Введение}

Эконофизика как междисциплинарное направление появилась в середине 90-х годов 20 века. Данное направление подразумевает применение математического аппарата, задействованного преимущественно в квантовой физике для описания и моделирования экономических процессов.
\section{Распределение Больцмана-Гиббса для распределения денег.}
Экономика~--- большая  статистическая система с миллионами участвующих частиц, поэтому можно рассчитывать на возможность рассматривать ее с точки зрения статистической механики. Существует ли постоянная величина в экономике? Источник \cite{2} утверждает, что подобная постоянная величина --- это масса денег $m$. Действительно, обычные участники экономических процессов могут только получать и отдавать деньги. Они их не создают. Когда  агент $i$ отдает некоторое количество денег $\Delta m$  другому агенту $j$ за оказание каких-либо услуг или за какой-либо товар, то денежный баланс участников обмена изменяется следующим образом:
\begin{equation}
m_i \to m'_i=m_i -\Delta m
\end{equation}

\begin{equation}
\label{1}
m_j \to m'_j=m_j+ \Delta m.
\end{equation}
А общее количество денежной массы остается тем же:
\begin{equation}
\label{2}
m_i+m_j=m'_i +m'_j,
\end{equation}
таким образом, можно наблюдать закон сохранения денежной массы. Формула (\ref{1}) передвижения денежной массы аналогична закону передачи энергии от одной молекулы к другой при столкновении в газе, а (\ref{2}) соответствует закону сохранения энергии при таких столкновениях.

Разобравшись с сохранением постоянной денежной массы, можно утверждать \cite{2}, что стационарное денежное распределение может задаваться распределением Больцмана-Гиббса из статистической механики, которое гласит: вероятность $P(\epsilon)$ нахождения физической системы или подсистемы в состоянии c энергией $\epsilon$ задается экспоненциальным распределением:

\begin{equation}
\label{3}
P(\epsilon)=ce^{-\epsilon/T},
\end{equation}
где $T$ --- температура, а $c$ --- нормализующая константа. 

Применительно к распределению денег, подобная формула может быть представлена следующим образом:

\begin{equation}
\label{4}
P(m)=ce^{-m/T_m},
\end{equation}
где $c$ --- нормализующая константа, а $T_m$ --- <<температура денег>>,  то есть среднее количество денег у каждого агента.

\begin{equation}
\label{5}
T_m=M/N,
\end{equation}
где $M$ --- общее количество денег, а $N$ --- количество агентов.

Для подтверждения теории была смоделирована модель денежного оборота между агентами \cite{2}.  Изначально все агенты обладали равным количеством денег, затем случайным образом выбирались пары агентов $(i,j)$ и величина $\Delta m$ переходила от одного агента к другому. В итоге после достаточного периода времени распределение денег в системе принимает вид, очень близкий к экспоненциальному распределению. 

Данная модель является очень упрощенной и совершенно не отражает реальных процессов, происходящих в экономике, что было показано в \cite{1}. Для усложнения модели можно ввести понятие долга, как отрицательную величину $m$. Но любая экономическая система может быть стабильна, если долг не может расти неограниченно.  Для предложенной модели предположим, что максимальный долг может быть ограничен числом $m_d$. Это означает, что условие $m_i \ge 0$ превращается в условие $m_i \ge m_d$ для любого агента $i$.  Тогда <<температура денег>> будет также изменена:

\begin{equation}
\label{6}
T_d=m_d+M/N.
\end{equation}

Введение понятия долга не нарушает закона оборота денег, но просто изменяет условия для $P(m)$. Один из способов ограничить общую величину долга в экономике --- введение такого понятия как требуемая резервная норма $r$. Если изначально общее количество денег в системе составляет $M_0$, то с взятием долгов общее количество положительных денег, доступных для агентов превращается в $M=M_0/r$, где $1/r$ называется денежным мультипликатором. Когда общий долг максимален, в  системе положительные деньги характеризуются формулой $M_0/r$, а отрицательные --- $M_0(1-r)/r$. Таким образом, ожидается, что будет существовать два экспоненциальных распределения для положительного и отрицательного количества денег в системе:
\begin{equation}
\label{7}
T_{+}=M_0/rN,
\end{equation}

\begin{equation}
\label{8}
T_{-}=M_0(1-r)/rN.
\end{equation}

\section{Выводы}
Распределение Больцмана-Гиббса может применяться для описания денежного оборота между участниками экономических процессов. Тем не менее, стоит отметить, что вышеописанные модели являются слишком упрощенными, поэтому в дальнейшем планируется усложнение модели денежного оборота.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{1} \textit{Yakovenko V.} Econophysics, Statistical Mechanics Approach to, 2008 http://ideas.repec.org/
\bibitem{2} \textit{Dragulecu A., Yakovenko V.}, Statistical Mechanics of money.~--- The European Physical Journal B17,Pp723-729
\end{thebibliography}

\makealttitle

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
